
\section{Élimination de $\forall$}
\begin{flushleft}

$\forall$x$\bullet$P(x) $\rightarrow$ P(a) $\>$ a est une constante\\
$\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\rightarrow$ P(y) $\>$ y est une variable $\>$ ($P_{I}$($y_{I}$) est vrai $\>$ $y_{I}$ $\in$ $P_{I}$)$\linebreak$ 
$\forall$ = pour tout $x_{I}$ $\in$ $P_{I}$ : $P_{I}$($x_{I}$) est vrai$\linebreak$

\underline{Règle :}$\linebreak$\\
\begin{center}
{\LARGE $\frac{\forall x : p}{p[x/t]}$}
\begin{flushright}$\>$ Substitution : t remplace x\end{flushright}
\end{center}
\textcolor{red}{\danger Il est parfois nécessaire d'effectuer un renommmge }

\underline{Exemple :}\\
\begin{enumerate}
\item $\forall$x $\bullet$ $\forall$y $\bullet$ P(x,y) $\>$ Pr\'emisse
\item $\forall$y $\bullet$ P(x,y) $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ Élimination de $\forall$
\item P(x,x) $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ Élimination de $\forall$ $\rightarrow$ Pas de renommage, car pas de capture
\item $\forall$x $\bullet$ P(x,x) $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ Introduction de $\forall$
\end{enumerate}

\section{Élimination de $\exists$}
$\exists$x $\bullet$ P(x) $\rightarrow$ P(x) $\>$ x = nouvelle constante qui apparaît nulle part ailleurs ($val_{I}(a) = x_{I}$)\\
Il existe un $x_{I}$ $\in$ $D_{I}$ avec $P_{I}$($x_{I}$) est vrai\\
$\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\nrightarrow$ P(y) $\>$ y = variable qui existe d\'ej\`a dans la preuve \\
$\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\rightarrow$ P(z) $\>$ z = nouvelle variable dans la preuve $\>$ $val_{I}(z) = x_{I}$\\
\underline{Exemple 1 :}\\
\begin{enumerate}
\item $\exists$x $\bullet$ chef(x) $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>\>$Pr\'emisse
\item $\exists$x $\bullet$ voleur(x) $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$  $\>$Pr\'emisse
\item chef(y) $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$Élimination de $\exists$
\item \sout{voleur(y)} $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ Élimination de $\exists$ $\>$ \textcolor{red}{y n'est pas une nouvelle variable dans la preuve}
\item chef(y) $\wedge$ voleur(y) $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ Conjonction
\item $\exists$y $\bullet$ chef(y) $\wedge$ voleur(y) $\>$ Introduction de $\exists$
\end{enumerate}

\underline{Exemple 2 :}\\
\begin{enumerate}
\item $\exists$x $\bullet$ chef(x) $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$Pr\'emisse
\item $\exists$x $\bullet$ voleur (x) $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$Pr\'emisse
\item chef(y) $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ Élimination de $\exists$
\item voleur (z) $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ Élimination de $\exists$
\item chef(y) $\wedge$ voleur(z) $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ Conjonction
\item $\exists$y $\exists$z chef(y) $\wedge$ voleur(z) $\>$ Introduction de $\exists$
\end{enumerate}

\section{Introduction de $\exists$}
\underline{R\`egle :}\\
\begin{center}
{\LARGE $\frac{p[t]}{\exists x \bullet p[x]}$}
\end{center}
\begin{flushright}
Il y a une substitution p[x/t]
\end{flushright}

\underline{Exemple :}\\
\begin{center}
 P(y,y)\\
$\exists$x $\bullet$ P(x,x)\\[2\baselineskip]
\sout{P(y,x)}\\
\sout{$\exists$x $\bullet$ P(x,x)}
\begin{flushright}
\textcolor{red}{Ceci n'est pas correct !}
\end{flushright}
\end{center}
$\Rightarrow$ Il doit être possible de retrouver la formule originale en remplaçant.\\

\section{Introduction de $\forall$}
\underline{R\`egle :}\\
\begin{center}
{\LARGE $\frac{p}{\forall x \bullet p}$}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Si p n'a pas d'occurrence libre de x alors c'est OK
\item Si p contient une occurrence libre de x : on doit s'assurer que la preuve jusqu'à cet endroit marchera pour toutes valeurs affectées à x\\
$\> \> \> \hookrightarrow$ Aucune formule dans la preuve jusqu'à cet endroit ne doit mettre une contrainte sur x !
\end{itemize}
\underline{Deux conditions :}\\
\begin{itemize}
\item x n'est pas libre dans une formule dans la preuve jusqu'à cet endroit obtenu par élimination de $\exists$
\item x n'est pas libre dans une prémisse (x est déjà connu au début donc il possède déjà une valeur)
\end{itemize}

\underline{Exemple :}\\
\begin{enumerate}
\item $\forall$x $\exists$y parent(y,x) $\>$ Prémisse
\item $\exists$y parent(y,x) $\>$ $\>$ $\>$ $\>$Élimination de $\forall$
\item parent(y,x) $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ $\>$ Élimination de $\exists$ \textcolor{blue}{$\rightarrow$ N'est valable que pour ce y et ce x, pas pour tous}
\item \sout{$\forall$x parent(y,x)} $\>$ $\>$ $\>$ $\>$Introduction de $\forall$ \textcolor{red}{$\rightarrow$ On ne peut pas faire ça, car il y a une contrainte sur x. Là on dit que ce y est parent de tous !}
\end{enumerate}




\end{flushleft}
